## ä¸€é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

* å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
  * å®šä¹‰ï¼š
    $$
    \Phi(x,y',y'',\cdots,y^{(n)})=0
    $$
  * è§£ï¼š
    $$
    y=\phi(x)
    $$
* ä¸€é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å®šä¹‰ï¼š
  $$
  \Phi(x,y,y')=0\qquad y'=\frac{dy}{dx}=f(x,y)
  $$
* $y'=f(x)$ å‹ä¸€é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
  * è§£çš„é€šå¼ï¼ˆä¸¤è¾¹åŒæ—¶ç§¯åˆ†ï¼‰ï¼š
    $$
    y=\int f(x)dx+C
    $$
  * éšå‡½æ•°è§£ï¼š
    $$
    \psi(x,y,C)=0\qquad \omega(x,y)=C
    $$
  * æ±‚è§£æ–¹æ³•ï¼šç¡®å®šå¸¸æ•° $C$ï¼Œå› ä¸ºé€šå¼æ˜¯æ— æ•°ä¸ªè§£
    * ç¡®å®šåˆå§‹æ¡ä»¶ï¼š$y(x=x_0)=y_0$
    * é€šå¼æ”¹å®šç§¯åˆ†ï¼š$y=\int_{x_0}^xf(t)dt+C$
    * ä»¤é€šå¼æ»¡è¶³åˆå§‹æ¡ä»¶ï¼Œå³ $x=x_0$ï¼Œå¯å¾— $y_0=\int_{x_0}^{x_0}f(t)dt+C$ï¼Œå³
      $$
      y_0=C
      $$
  * æœ‰åˆå§‹æ¡ä»¶çš„é€šå¼è§£ï¼š
    $$
    y=\int_{x_0}^xf(t)dt+y_0
    $$
  * æœ‰åˆå§‹æ¡ä»¶çš„ä¸€é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ç§°ä¸ºæŸ¯è¥¿é—®é¢˜ï¼ˆç»™å®š $\Phi(x,y,y')=0, y(x=x_0)=y_0$ï¼‰
* $y'=g(x)\cdot h(y)$ å‹å¯åˆ†ç¦»å˜é‡æ–¹ç¨‹
  * å¯¹æ–¹ç§°åˆ†ç¦»å˜é‡ï¼š
    $$
    \begin{aligned}y'&=g(x)\cdot h(y)\\\frac{dy}{dx}&=g(x)\cdot h(y)\\\frac{dy}{h(y)}&=g(x)dx,\quad (h(y)\neq 0)\end{aligned}
    $$
  * ä¸¤è¾¹åŒæ—¶ç§¯åˆ†ï¼š
    $$
    \int \frac{dy}{h(y)}=\int g(x)dx + C
    $$
  * æ ¹æ® $y(x=x_0)=y_0$ æ±‚ $C$
* $M_1(x)M_2(y)dx+N_1(x)+N_2(y)dy=0$å‹å¯åˆ†ç¦»å˜é‡æ–¹ç¨‹
  * ä¸¤è¾¹åŒæ—¶ä¹˜ $\frac{1}{N_1(x)M_2(y)}$ï¼š
    $$
    \frac{M_1(x)}{N_1(x)}dx=-\frac{N_2(y)}{M_2(y)}dy
    $$
  * ä¸¤è¾¹åŒæ—¶ç§¯åˆ†ï¼š
    $$
    \int\frac{M_1(x)}{N_1(x)}dx=-\int\frac{N_2(y)}{M_2(y)}dy+C
    $$
  * æ ¹æ® $y(x=x_0)=y_0$ æ±‚ $C$
* $y'=f(\frac{y}{x})$ å‹é½æ¬¡æ–¹ç¨‹
  * æ¢å…ƒæ³•ï¼š
    $$
    \frac{y}{x}=u,\quad y=ux
    $$
  * ä¸Šå¼æ±‚å¯¼ï¼š
    $$
    y'=u'x+u,\quad dy=xdu+udx
    $$
  * æ¢å…ƒå¸¦å…¥åŸå¼ï¼š
    $$
    \begin{aligned}u'x+u&=f(u)\\u'x&=f(u)-u\\\frac{du}{dx}x&=f(u)-u\\\frac{du}{f(u)-u}&=\frac{dx}{x}\\\\\int\frac{du}{f(u)-u}&=\ln|x|+\ln C_1\\x&=C\cdot e^{\int \frac{du}{f(u)-u}}\end{aligned}
    $$
* $\frac{dy}{dx}=f\left(\frac{a_1x+b_1y+c_1}{a_2x+b_2y+c_2}\right)$ å‹å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹è½¬åŒ–ä¸ºé½æ¬¡æ–¹ç¨‹
  * åŸå¼

    $$
    y'=\frac{dy}{dx}=f\left(\frac{a_1x+b_1y+c_1}{a_2x+b_2y+c_2}\right)
    $$
  * æ¢å…ƒæ³•

    $$
    \left\{\begin{aligned}x&=u+m\\y&=v+n\end{aligned}\right. \quad(m,n=const)
    $$
  * æ¢å…ƒå¸¦å…¥åŸå¼

    $$
    \frac{dv}{du}=f\left(\frac{a_1u+b_1v+a_1m+b_1n+c_1}{a_2u+b_2v+a_2m+b_2n+c_2}\right)
    $$
  * ä»¤å¸¸æ•°ä¸ºé›¶

    $$
    \left\{\begin{aligned}a_1m+b_1n+c_1&=0\\a_2m+b_2n+c_2&=0\end{aligned}\right.
    $$

    * å¦‚æœå¯å¾— $m,n$ï¼Œæ­¤æ—¶åŸæ–¹ç¨‹åŒ–ä¸º

      $$
      \frac{dv}{du}=f\left(\frac{a_1+b_1\frac{v}{u}}{a_2+b_2\frac{v}{u}}\right)
      $$
    * å¦‚æœæ–¹ç¨‹æ— è§£ï¼Œå¯å¾— $a_2x+b_2y=\lambda(a_1x+b_1y)$ ä»¤

      $$
      u(x)=a_1x+b_1y+c_1
      $$

      åˆ™

      $$
      \begin{aligned}y(x)&=\frac{1}{b_1}(u-a_1x-c_1)\\y'(x)&=\frac{1}{b_1}\frac{du}{dx}-\frac{a_1}{b_1}\\\\a_2x+b_2y+c_2&=\lambda(a_1x+b_1y)+c_2\\&=\lambda u - \lambda c_1+c_2\end{aligned}
      $$

      å¸¦å…¥åŸæ–¹ç¨‹å¯å¾—

      $$
      y'=\frac{dy}{dx}=\frac{1}{b_1}\frac{du}{dx}-\frac{a_1}{b_1}=f\left(\frac{u}{\lambda u-\lambda c_1+c_2}\right)
      $$

      åŒæ—¶ä¹˜ä»¥ $b_1dx$ å¯å¾—

      $$
      \begin{aligned}du-a_1dx&=f\left(\frac{u}{\lambda u-\lambda c_1+c_2}\right)b_1dx\\du&=\left[f\left(\frac{u}{\lambda u-\lambda c_1+c_2}\right)b_1+a_1\right]dx\\\frac{du}{f\left(\frac{u}{\lambda u-\lambda c_1+c_2}\right)b_1+a_1}=dx\\\int\frac{du}{f\left(\frac{u}{\lambda u-\lambda c_1+c_2}\right)b_1+a_1}=\int dx\end{aligned}
      $$
* $y'+p(x)y=q(x)$ å‹ä¸€é˜¶çº¿æ€§æ–¹ç¨‹
  * ä»¤ $q(x)=0$ å¯å¾—

    $$
    \begin{aligned}\widetilde yâ€˜+p(x)\widetilde y&=0\\\frac{d\widetilde y}{dx}+p(x)\widetilde y&=0\\\frac{d\widetilde y}{\widetilde y}+p(x)dx&=0\\\int \frac{d \widetilde y}{\widetilde y}&=-\int p(x)dx + C\\\ln|\widetilde y| &= -\int p(x)dx+C\\\widetilde y &= C\cdot e^{-\int p(x)dx}\end{aligned}
    $$
  * å¦‚æœæœ‰åˆå§‹æ¡ä»¶ $y(x=x_0)=y_0$ï¼Œåˆ™ $y_0=C\cdot e^{-\int_{x_0}^{x_0}p(x)dx}$ï¼Œè§£å¾— $C=y_0$
  * ä½¿ç”¨å¸¸æ•°å˜æ˜“æ³•ï¼ˆä½¿ $C$ ä»»æ„å˜åŒ–ï¼‰ç»§ç»­æ±‚åŸæ–¹ç¨‹ $y'+p(x)y=q(x)$ï¼Œåˆ™ $C=u(x), (u'=\frac{du}P{dx})$ï¼Œæ–¹ç¨‹çš„è§£ï¼ˆç›®æ ‡ç­”æ¡ˆï¼‰åŒ–ä¸º

    $$
    y=u\cdot e^{-\int p(x)dx}
    $$

    å¯¹ä¸Šå¼æ±‚å¯¼

    $$
    y'=u'e^{-\int p(x)dx}+ue^{-\int p(x)dx}\cdot (-p(x))
    $$

    å°†ç­”æ¡ˆåŠå…¶å¯¼å¸¦å…¥åŸæ–¹ç¨‹ $y'+p(x)y=qx$

    $$
    \left[u'e^{-\int p(x)dx}+ue^{-\int p(x)dx}\cdot (-p(x))\right] + p(x)\left[u\cdot e^{-\int p(x)dx}\right]=q(x)
    $$

    ä¸Šå¼åŒ–ç®€å¾—

    $$
    \begin{aligned}u'e^{-\int p(x)dx}&=q(x)\\du&=q(x)e^{\int p(x)dx}dx\\u&=\int q(x)e^{\int p(x)dx}dx + C\end{aligned}
    $$

    å°† $u$ ä»£å…¥ç›®æ ‡ç­”æ¡ˆ $y=u\cdot e^{-\int p(x)dx}$ å¯å¾—

    $$
    y=\left(\int q(x)e^{\int p(x)dx}dx + C\right)\cdot e^{-\int p(x)dx}
    $$
  * å¦‚æœå·²çŸ¥ $C=y_0$ï¼Œåˆ™ç›®æ ‡ç­”æ¡ˆå¯å†™ä¸º

    $$
    \begin{aligned}y&=\left(\int q(x)e^{\int p(x)dx}dx + y_0\right)\cdot e^{-\int p(x)dx}\\&=y_0e^{-\int p(x)dx}+e^{-\int p(x)dx}\cdot \int q(x)e^{\int p(x)dx}dx\\&=\widetilde y + Y\end{aligned}
    $$
  * çº¿æ€§éé½æ¬¡æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£æ˜¯éé½æ¬¡æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹è§£å’Œé½æ¬¡æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ä¹‹å’Œã€‚
* $y'+p(x)y=q(x)\cdot y^a(a=const\neq 0 \neq 1)$ å‹ä¼¯åŠªåˆ©æ–¹ç¨‹
  * ç®€åŒ–ä¸ºçº¿æ€§æ–¹ç¨‹
    * åŒé™¤ $y^a$ å¾—
      $$
      \frac{y'}{y^a}+p(x)y^{1-a}=q(x)
      $$
    * æ¢å…ƒ $z=y^{1-a},z'=(1-a)y^{-a}y',\frac{z'}{1-a}=\frac{y'}{y^a}$ å¾—
      $$
      \frac{z'}{1-a}+p(x)z=q(x)
      $$
  * ç®€åŒ–ä¸ºå¯åˆ†ç¦»å˜é‡æ–¹ç¨‹
    * è®¾
      $$
      y=ue^{-\int p(x)dx}
      $$
    * åˆ™
      $$
      y'=u'e^{-\int p(x)dx}+ue^{-\int p(x)dx}\cdot(-p(x))
      $$
    * å¸¦å…¥åŸæ–¹ç¨‹ï¼š
      $$
      \begin{aligned}\left[u'e^{-\int p(x)dx}+ue^{-\int p(x)dx}\cdot(-p(x))\right]+&p(x)\left[ue^{-\int p(x)dx}\right]=q(x)u^ae^{-a\int p(x)dx}\\u'e^{-\int p(x)dx}&=q(x)u^ae^{-a\int p(x)dx}\\du&=q(x)u^ae^{(1-a)\int p(x)dx}\\\frac{du}{u^a}&=q(x)e^{(1-a)\int p(x)dx}\\\end{aligned}
      $$
* $M(x,y)dx+N(x,y)dy=0$ å‹å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
  * æ–¹ç¨‹å·¦ä¾§ä¸ºæŸå‡½æ•° $u(x,y)$ çš„å…¨å¾®åˆ†
    $$
    Mdx+Ndy=du=\frac{\delta u}{\delta x}dx+\frac{\delta u}{\delta y}dy
    $$
  * å¦‚æœæ»¡è¶³æ¡ä»¶ï¼š
    $$
    \frac{\delta M}{\delta y}=\frac{\delta N}{\delta x}\quad(M'(y)=N'(x))
    $$
  * ![1672475104237](/assets/img/1672475104237.png)
  * æ›²çº¿ç§¯åˆ†ï¼š
    $$
    u(x,y)=\int_L(M(x,y)dx+N(x,y)dy)
    $$
  * é€‰æ‹©æ›²çº¿ $x_0\to x,y_0\to y$ åˆ™å¯å¾—ç­”æ¡ˆ
    $$
    u(x,y)=\int_{x_0}^xM(x,y_0)dx+\int_{y_0}^yN(x,y)dy=C
    $$
* æ·»åŠ ç§¯åˆ†å› å­åŒ–ä¸ºå…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
  * ç§¯åˆ†å› å­ï¼š
    $$
    \mu=\mu(x,y)
    $$
  * æ–¹ç¨‹åŒ–ä¸º
    $$
    \mu Mdx+\mu Ndy=du
    $$
  * æ£€æŸ¥å…¨å¾®åˆ†æ¡ä»¶ï¼š
    $$
    \begin{aligned}\frac{\delta(\mu M)}{\delta y}&=\frac{\delta (\mu N)}{\delta x}\\\frac{\delta \mu}{\delta y}\cdot M+\mu\frac{\delta M}{\delta y}&=\frac{\delta \mu}{\delta x}N+\mu\frac{\delta N}{\delta x}\\N\frac{\delta \mu}{\delta x}-M\frac{\delta \mu}{\delta y}&=(\frac{\delta M}{\delta y}-\frac{\delta N}{\delta x})\mu\\N\frac{1}{\mu}\frac{\delta \mu}{\delta x}-M\frac{1}{\mu}\frac{\delta \mu}{\delta y}&=\frac{\delta M}{\delta y}-\frac{\delta N}{\delta x}\\N\frac{\delta \ln\mu}{\delta x}-M\frac{\delta \ln\mu}{\delta y}&=\frac{\delta M}{\delta y}-\frac{\delta N}{\delta x}\end{aligned}
    $$
  * å¦‚æœ $\mu=\mu(x)$ï¼Œåˆ™ $\frac{\delta \mu}{\delta y}=0$ï¼Œä¸Šå¼å¯å¾—
    $$
    \frac{d\ln\mu}{dx}=\frac{\frac{\delta M}{\delta y}-\frac{\delta N}{\delta x}}{N}
    $$
  * å…ˆæ±‚ä¸Šå¼å³ä¾§ï¼Œå¦‚æœä¸Šå¼å³ä¾§ä¸å–å†³äº $y$ï¼Œåˆ™å¯ç”¨ç§¯åˆ†æ±‚ $\ln u$
  * ä¸éœ€è¦æ±‚å‡½æ•° $u(x,y)$ï¼Œåªéœ€åˆ¤æ–­æ˜¯å¦æ»¡è¶³å…¨å¾®åˆ†æ¡ä»¶ã€‚

## é«˜é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

* ä¸€èˆ¬å½¢å¼ï¼š
  * $$
    \Phi(x,y,y',\cdots,y^{(n)}=0
    $$
  * $$
    y^{(n)}=f(x,y,y',\cdots,y^{n-1})
    $$
* é€šè§£ï¼š
  * $$
    y=\phi(x,C_1,C_2,\cdots,C_n)
    $$
  * $$
    \psi(x,y,C_1,C_2,\cdots,C_n)=0
    $$
* å…è®¸é™é˜¶çš„æ–¹ç¨‹
  * $y^{(n)}=f(x)$
    * ä½¿ç”¨ n æ¬¡ç§¯åˆ†
  * $\Phi(x,y^{(k)},y^{(k+1)},\cdots,y^{(n)})=0$ï¼ˆä¸åŒ…å« $y,y',y'',\cdots,y^{k-1}$ï¼‰
    * ä»¤ $z(x)=y^{(k)}$ï¼Œå¯å°†åŸæ–¹ç¨‹é™é˜¶ä¸º $\Phi(x,z,z',\cdots,z^{(n-k)}=0$
    * å¦‚æœå¯åŒ–ä¸º $z(x)=\phi(x,C_1,C_2,\cdots,C_{n-k}$ï¼Œåˆ™å¾— $y^{(k)}=\phi(x,C_1,C_2,\cdots,C_{n-k})=0$
  * $\Phi(y,y',y'',\cdots,y^{(n)}=0$ï¼ˆä¸åŒ…å« xï¼‰
    * ä»¤ $y'=\frac{dy}{dx}=p(y)$ï¼Œåˆ™ $y''=p'(y)=\frac{dp}{dy}\cdot\frac{dy}{dx}=\frac{dp}{dy}\cdot p$
    * $y'''=\frac{d}{dx}y''=\frac{d}{dx}(p\cdot\frac{dp}{dy})=\frac{dp}{dx}\frac{dp}{dy}+p\frac{d}{dx}(\frac{dp}{dy})=p(\frac{dp}{dy})^2+p^2\frac{d^2p}{dy^2}$
  * $\frac{d}{dx}\Phi(x,y,y',y'',\cdots,y^{(n-1)})=0$ å·¦ä¾§æ˜¯å¯¹ x çš„å…¨å¯¼æ•°
    * é€šè¿‡ç§¯åˆ†é™ä½ 1 é˜¶
  * $\Phi(x,y,y',\cdots,y^{(n)})=0$ï¼Œ$\Phi$ æ˜¯å…³äº $y,y',\cdots,y^{(n)}$ çš„é½æ¬¡å‡½æ•°
    * é½æ¬¡å‡½æ•°æ»¡è¶³
      $$
      \Phi(x,ty,ty',\cdots,ty^{(n)})=t^k\Phi(x,y,y',\cdots,y^{(n)})
      $$
    * ä»¤ $z=\frac{y'}{y}(y\neq 0)$ å¯å¾— $y'=zy, y''=z'y+zy'=z'y+z^2y$
    * $y=0$ å•ç‹¬è€ƒè™‘

## é«˜é˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

* çº¿æ€§é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
  * $$
    y^{(n)}+a_1(x)y^{(n-1)}+\cdots+a_{n-1}(x)y'+a_n(x)y=0
    $$
  * å¦‚æœ $y_1,y_2$ æ˜¯æ–¹ç¨‹çš„è§£ï¼Œåˆ™ $\lambda y_1+\mu y_2$ ä¹Ÿæ˜¯
  * å‡½æ•° $y_1(x),y_2(x),\cdots,y_n(x)$ åœ¨ $(a,b)$ ä¸Šçº¿æ€§ä¾èµ–ï¼Œå¦‚æœå­˜åœ¨ä¸å…¨ä¸ºé›¶çš„ $a_1,a_2,\cdots,a_n$ ä½¿ç­‰å¼æˆç«‹ï¼š

    $$
    a_1y_1(x)+a_2y_2(x)+\cdots+a_ny_n(x)=0
    $$

    * å¦‚æœä»…å½“ $a_1=a_2=\cdots=a_n=0$ æ—¶ç­‰å¼æˆç«‹ï¼Œåˆ™å‡½æ•° $y_1(x),y_2(x),\cdots,y_n(x)$ ç§°ä¸ºçº¿æ€§ä¸ç›¸å…³
    * å¦‚æœåªæœ‰ä¸¤ä¸ªå‡½æ•°åœ¨ $(a,b)$ ä¸Šæ»¡è¶³ï¼š$\frac{y_1(x)}{y_2(x)}=\lambda=const\quad(y_1=\lambda y_2)$ åˆ™ $y_1,y_2$ çº¿æ€§ç›¸å…³
  * ä»»ä½• n ä¸ªçº¿æ€§ç‹¬ç«‹è§£ $y_1(x),y_2(x),\cdot,y_n(x)$ çš„é›†åˆç§°ä¸ºçº¿æ€§é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„åŸºæœ¬è§£ç³»ç»Ÿ
  * çº¿æ€§é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£æ˜¯åŸºæœ¬è§£ç³»ç»Ÿçš„çº¿æ€§ç»„åˆ

    $$
    y(x)=C_1y_1(x)+C_2y_2(x)+\cdots+C_ny_n(x)
    $$
* å…·æœ‰å¸¸ç³»æ•°çš„çº¿æ€§é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
  * $$
    y^{(n)}+a_1y^{(n-1)}+\cdots+a_{n-1}y'+a_ny=0
    $$
  * ä¸ºäº†å¾—åˆ°æ–¹ç¨‹é€šè§£ï¼Œéœ€è¦å¾—åˆ°åŸºæœ¬è§£ç³»ç»Ÿ $y_1,y_2,\cdots,y_n$
  * å°† $y=e^{\lambda x}$ å¸¦å…¥æ–¹ç¨‹ï¼ˆ$y'=\lambda e^{\lambda x},y^{(n)}=\lambda^{n}e^{\lambda x}$ï¼‰å¯å¾—ï¼š$(\lambda^n+a_1\lambda^{n-1}+\cdots+a_n)e^{\lambda x}=0$ï¼Œç„¶åå¯å¾—ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹ï¼š
    $$
    \lambda^n+a_1\lambda^{n-1}+\cdots+a_n=0
    $$
  * ä»¤ $\lambda$ ä¸ºä¸Šå¼æœªçŸ¥æ•°ï¼Œåˆ™ $\lambda$ æœ‰ n ä¸ªæ ¹ï¼ˆä¸€èˆ¬ä¸ºå¤æ ¹ï¼‰
  * è®¾ $\lambda_1,\lambda_2,\cdots,\lambda_n$ æ˜¯ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„æ ¹ï¼Œæ˜“å¾—ä¸åŒçš„ $\lambda$ å¯¹åº”çš„ $y=e^{\lambda x}$ è§£æ˜¯çº¿æ€§æ— å…³çš„ï¼Œé€šè§£æ˜¯åŸºæœ¬è§£ç³»ç»Ÿçš„çº¿æ€§ç»„åˆ
    $$
    y(x)=C_1e^{\lambda_1 x}+C_2e^{\lambda_2 x}+\cdots+C_ne^{\lambda_n x}
    $$
  * çº¿æ€§é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„åŸºæœ¬è§£ç³»ç»Ÿåº”åŒ…æ‹¬ä»¥ä¸‹å¯¹åº”äºç‰¹å¾æ–¹ç¨‹æ ¹çš„å‡½æ•°ï¼š
    * $\lambda_1$ æ˜¯ç¬¬ä¸€ä¸ªå¤šé‡æ€§çš„å®æ ¹ï¼š
      $$
      e^{\lambda_1x}
      $$
    * $\lambda_1$ æ˜¯å¤šé‡æ€§ ğ‘Ÿ çš„å®æ ¹ï¼š
      $$
      e^{\lambda_1 x},xe^{\lambda_1 x},\cdots,x^{r-1}e^{\lambda_1 x}
      $$
    * $\lambda_1=\alpha\pm i\beta$ æ˜¯ç¬¬ä¸€é‡æ•°çš„ä¸€å¯¹å¤å…±è½­æ ¹ï¼š
      $$
      e^{\alpha x}\cos \beta x, e^{\alpha x}\sin\beta x
      $$
    * $\lambda_1=\alpha\pm i\beta$ æ˜¯ä¸€å¯¹å¤æ•°å…±è½­æ ¹ğ‘Ÿï¼š
      $$
      e^{\alpha x}\cos \beta x, e^{\alpha x}\sin\beta x, xe^{\alpha x}\cos \beta x, xe^{\alpha x}\sin\beta x,\cdots,x^{r-1}e^{\alpha x}\cos \beta x, x^{r-1}e^{\alpha x}\sin\beta x
      $$
* çº¿æ€§éé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
  * $$
    y^{(n)}+a_1(x)y^{(n-1)}+\cdots+a_{n-1}(x)y'+a_n(x)y=f(x)
    $$
  * é€šè§£æ˜¯å¯¹åº”é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£å’Œéé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹è§£ä¹‹å’Œ
    $$
    y(x)=\widetilde y(x)+Y(x)
    $$
* å¸¸æ•°å˜æ˜“æ³•
  * è®¾äºŒé˜¶çº¿æ€§éé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ $y''+a_1(x)y'+a_2(x)y=f(x)$
  * ä»¤é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£æœ‰ $\widetilde y = C_1y_1 + C_2y_2$
  * ä½¿ç”¨å¸¸æ•°å˜æ˜“æ³•æ±‚éé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹è§£ $Y=u_1(x)y_1+u_2(x)y_2$
  * å¯¹ä¸Šå¼æ±‚å¯¼ $Y'=u_1'y_1+u_1y_1'+u_2'y_2+u_2y_2'$
  * ä»¤ $u_1'y_1+u_2'y_2=0$ï¼Œæ­¤æ—¶ $Y'=u_1y_1'+u_2y_2'$
  * å¯¹ä¸Šå¼æ±‚å¯¼ $Y''=u_1'y_1'+u_1y''+u_2'y_2'+u_2y_2''$
  * å°† $Y,Y',Y''$ å¸¦å…¥éé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

    $$
    \left[u_1'y_1'+u_1y''+u_2'y_2'+u_2y_2''\right]+a_1\left[u_1y_1'+u_2y_2'\right]+a_2\left[u_1y_1+u_2y_2\right]=f(x)
    $$
  * å¯å¾—

    $$
    u_1(y_1''+a_1y_1'+a_2y_1)+u_2(y_2''+a_1y_2'+a_2y_2)+u_1'y_1'+u_2'y_2'=f(x)
    $$
  * ä»¤çº¿æ€§é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ä¸ºé›¶ï¼ˆ

    $$
    y''+a_1y'+a_2y=0
    $$

    ï¼‰å¯å¾—

    $$
    u_1'y_1'+u_2'y_2'=f(x)
    $$
  * ç”±äº $u_1'y_1+u_2'y_2=0$ å¯å¾—æ–¹ç¨‹ç»„

    $$
    \left\{\begin{aligned}u_1'y_1+u_2'y_2&=0\\u_1'y_1'+u_2'y_2'&=f(x)\end{aligned}\right.
    $$
  * å¯å¾—

    $$
    \left\{\begin{aligned}u_1'&=\varphi_1(x)\\u_2'&=\varphi_2(x)\end{aligned}\right.
    $$

    å¹¶ç§¯åˆ†
* æœå“ˆæ¢…å°”ç§¯åˆ†
  * è®¾éé½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
    $$
    y''+k^2y=f(x)
    $$
  * é¦–å…ˆçœ‹å…¶é½æ¬¡æ–¹ç¨‹ $\widetilde y''+k^2\widetilde y = 0$
  * ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹ $\lambda^2+k^2=0, \lambda = \pm ik$
  * æ­¤æ—¶é½æ¬¡æ–¹ç¨‹çš„è§£æœ‰å½¢å¼ $\widetilde y = C_1\cos kx+C_2\sin kx$
  * éé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹çš„è§£æœ‰å½¢å¼ $Y=u_1(x)\cos kx + u_2(x)\sin kx$
  * æ ¹æ®æ–¹ç¨‹ç»„  $\left\{\begin{aligned}u_1'y_1+u_2'y_2&=0\\u_1'y_1'+u_2'y_2'&=f(x)\end{aligned}\right.$
  * å¯å¾—
    $$
    \left\{\begin{aligned}u_1'\cos kx+u_2'\sin kx&=0\\u_1'(\cos kx)'+u_2'(\cos kx)'&=f(x)\end{aligned}\right.
    $$
  * ä»¤ä¸Šå¼ä¹˜ä»¥æŸä¸ªç³»æ•°
    $$
    \left\{\begin{aligned}\left[k\cos kx\right](u_1'\cos kx+u_2'\sin kx)&=0\\\left[-\sin kx\right](u_1'(\cos kx)'+u_2'(\cos kx)')&=-\sin kx f(x)\end{aligned}\right.
    $$
  * ä¸Šå¼ç›¸åŠ å¾—
    $$
    u_1'\cdot k\cos^2kx+u_1'\cdot k\sin^2kx=-f(x)\cdot \sin kx,\quad u_1'(x)=-\frac{1}{k}f(x)\sin kx
    $$
  * å†ä»¤ä¸Šå¼ä¹˜ä»¥å¦ä¸€ä¸ªç³»æ•°
    $$
    \left\{\begin{aligned}\left[k\sin kx\right](u_1'\cos kx+u_2'\sin kx)&=0\\\left[\cos kx\right](u_1'(\cos kx)'+u_2'(\cos kx)')&=-\sin kx f(x)\end{aligned}\right.
    $$
  * ä¸Šå¼ç›¸åŠ å¾—
    $$
    u_2'\cdot k\sin^2kx + u_2'\cdot k\cos^2kx=f(x)\cdot \cos kx,\quad u_2'(x)=\frac{1}{k}f(x)\cos kx
    $$
  * å¯¹æ–¹ç¨‹ $u_1', u_2'$ ç§¯åˆ†å¾—
    $$
    \begin{aligned}u_1(x)&=-\frac{1}{k}\int_{x_0}^xf(z)\sin kzdz\\u_2(x)&=\frac{1}{k}\int_{x_0}^xf(z)\cos kzdz\end{aligned}
    $$
  * å°† $u_1,u_2$ ä»£å…¥éé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹è§£
    $$
    \begin{aligned}Y&=-\frac{\cos kx}{k}int_{x_0}^xf(z)\sin kzdz + \frac{\sin kx}{k}\int_{x_0}^xf(z)\cos kzdz\\&=\frac{1}{k}\int_{x_0}^x f(z)\cdot (-\cos kx\sin kz + \sin kx \cos kz)\\&=\frac{1}{k}\int_{x_0}^x f(z)\sin(k(x-z))dz\end{aligned}
    $$
  * å°†é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ä¸éé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹è§£ç›¸åŠ å¾—åˆ°çº¿æ€§éé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„æ€»è§£
    $$
    y=\widetilde + Y=C_1\cos kx + C_2\sin kx+\frac{1}{k}\int_{x_0}^x f(z)\sin(k(x-z))dz
    $$
* å¾…å®šç³»æ•°æ³•
  * ä¸å®šç³»æ•°æ³•ä»…é€‚ç”¨äºå…·æœ‰å¸¸ç³»æ•°å’Œç‰¹æ®Šå½¢å¼çš„å³ä¾§ ğ‘“(ğ‘¥) çš„çº¿æ€§éé½æ¬¡æ–¹ç¨‹ã€‚
  * $$
    y^{(n)}+a_1y^{(n-1)}+\cdots+a_ny=f(x)
    $$
  * | å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å³è¾¹                                              | ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„æ ¹                                                                                 | ç§äººè§£å†³æ–¹æ¡ˆçš„ç±»å‹                                                                        |
    | --------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------- |
    | $P_m(x)$                                                | 1ï¼‰æ•°å­—0ä¸æ˜¯ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„æ ¹                                                                     | $\widetilde P_m(x)$                                                                     |
    | 2ï¼‰æ•°å­—0æ˜¯ç‰¹å¾é‡æ•°æ–¹ç¨‹ğ‘ çš„æ ¹                              | $x^s\widetilde P_m(x)$                                                                     |                                                                                           |
    | $P_m(x)e^{\alpha x}$                                    | 1) æ•°ğ›¼ä¸æ˜¯ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„æ ¹                                                                      | $\widetilde P_m(x)e^{\alpha x}$                                                         |
    | 2ï¼‰æ•°ğ›¼æ˜¯é‡æ•°ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹ğ‘ çš„æ ¹                               | $x^s\widetilde P_m(x)e^{\alpha x}$                                                         |                                                                                           |
    | $P_n(x)\cos \beta x + Q_m(x)\sin \beta x$               | 1ï¼‰æ•°å­—Â±ğ‘–ğ›½ä¸æ˜¯ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„æ ¹                                                                | $\widetilde P_k(x)\cos \beta x + \widetilde Q_k(x)\sin\beta x$                          |
    | 2ï¼‰æ•°å­—Â±ğ‘–ğ›½æ˜¯ç‰¹å¾é‡æ•°æ–¹ç¨‹ğ‘ çš„æ ¹                         | $x^s\left(\widetilde P_k(x)\cos \beta x + \widetilde Q_k(x)\sin\beta x\right)$             |                                                                                           |
    | $e^{\alpha x}(P_n(x)\cos \beta x + Q_m(x)\sin \beta x)$ | 1) æ•°ğ›¼Â±ğ‘–ğ›½ä¸æ˜¯ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„æ ¹                                                                | $\left(\widetilde P_k(x)\cos \beta x + \widetilde Q_k(x)\sin\beta x\right)e^{\alpha x}$ |
    | 2) æ•°ğ›¼Â±ğ‘–ğ›½æ˜¯ç‰¹å¾é‡æ•°æ–¹ç¨‹ğ‘ çš„æ ¹                         | $x^s\left(\widetilde P_k(x)\cos \beta x + \widetilde Q_k(x)\sin\beta x\right)e^{\alpha x}$ |                                                                                           |
  * k æ˜¯ m å’Œ n ä¸­çš„æœ€å¤§å€¼
  * $\widetilde P_m(x)$ æ˜¯ç³»æ•°ä¸ç¡®å®šçš„ $m$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼ã€‚åº”è¯¥æ˜¯ $Ax^m+Bx^{m-1}+\cdots+Yx+Z$
  * ç‰¹å¾é‡æ•°æ–¹ç¨‹ğ‘ çš„æ ¹ åº”è¯¥æ˜¯æŒ‡ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„æ ¹ä¸­ 0 çš„é˜¶æ•°
  * å¦‚æœæ–¹ç¨‹ğ‘“(ğ‘¥)çš„å³è¾¹æ˜¯ä¸€ä¸ªç‰¹æ®Šå½¢å¼çš„ä¸¤ä¸ªå³è¾¹ä¹‹å’Œï¼šğ‘“(ğ‘¥) = ğ‘“1(ğ‘¥)+ğ‘“2(ğ‘¥)ï¼Œé‚£ä¹ˆç‰¹è§£åº”è¯¥æ±‚ä¸ºä¸¤ä¸ªçš„å’Œè§£ï¼šğ‘Œ1 + ğ‘Œ2ï¼Œå…¶ä¸­ğ‘Œ1å¯¹åº”ğ‘“1çš„å³è¾¹ï¼Œğ‘Œ2å¯¹åº”ğ‘“2çš„å³è¾¹ã€‚
  * ä¾‹å­
    * è®¾çº¿æ€§éé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
      $$
      y'''-y''=12x^2+6x
      $$
    * å…¶ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹ $\lambda^3-\lambda^2=0$ çš„æ ¹æ˜¯ $0,1$
    * æ‰€ä»¥çº¿æ€§é½æ¬¡æ–¹ç¨‹æœ‰é€šè§£ $\widetilde y = C_1+C_2x+C_3e^x$
    * ç”±äºç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„æ ¹ä¸­ 0 çš„æ¬¡æ•°æ˜¯ 2ï¼Œæ‰€ä»¥ç‰¹è§£ $x^s\widetilde P_m(x)$ å³
      $$
      Y=x^2(Ax^2+Bx+C)=Ax^4+Bx^3+Cx^2
      $$
    * å¯¹ä¸Šå¼æ±‚å¯¼å¯å¾—
      $$
      \begin{aligned}Y'&=4Ax^3+3Bx^2+2Cx\\Y''&=12Ax^2+6Bx+2C\\Y'''&=24Ax+6B\end{aligned}
      $$
    * å¸¦å…¥åŸå¼å¯å¾—
      $$
      \left[24Ax+6B\right]-\left[12Ax^2+6Bx+2C\right]=12x^2+6x
      $$
    * æ±‚è§£ä¸Šå¼å¯å¾—
      $$
      \left.\begin{aligned}-12A=12&\\24A-6B=6&\\6B-2C=0&\end{aligned}\right\}\Leftrightarrow \left\{\begin{aligned}&A=-1\\&B=-5\\&C=-15\end{aligned}\right.
      $$
    * å¯å¾— $Y=-4x^4-5x^3-15x^2$
    * ä»¤æ€»è§£ä¸ºçº¿æ€§é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£å’Œçº¿æ€§éé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹è§£ä¹‹å’Œ
      $$
      y=\widetilde y + Y=C_1+C_2x+C_3e^x-x^4-5x^3-15x^2
      $$

## å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ç»„

* $$
  \left\{\begin{aligned}\frac{dy_1}{dx}&=f_1(x,y_1,y_2,\cdots,y_n),\\&\cdots\\\frac{dy_n}{dx}&=f_n(x,y_1,y_2,\cdots,y_n),\\\end{aligned}\right.
  $$
